\chapter{集合}

在中学阶段，大家已经初步接触过关于集合的知识。例如，自然数全体形成一个集合，常记为$\NN$；有理数形成一个集合，常记为$\QQ$；实数形成一个集合，记为$\RR$.关于集合的精确定义是很难给出的，根据Cantor给出的概念（概括性），可以这样定义集合。

\begin{definition}
    集合是把具有某种特征或满足一定性质的所有对象视为整体时，这个整体是集合，而这些对象就称为集合中的元素
\end{definition}

在这个描述性的定义上，需要建立公理，满足数学的严谨性要求。

在集合的基础上，我们可以为集合定义距离、范数、向量内积、二元运算。通过定义运算，可以形成代数结构；通过定义距离、范数、向量内积，可以形成各种空间。

在对集合有基础的了解后，我们将在最常用的集合——实数集$\RR$上，定义序关系、加法、乘法，并开始我们的数学分析学习之旅。

\section{集合与子集}

我们约定，集合的符号用大写字母$A,B,C,\cdots,X,Y,Z$等表示，集合中的元素用$a,b,c,\cdots,x,y,z$等表示。若$a$是$A$的元素，则记为$a \in A$，称$a$属于$A$

对于集合，在中学阶段我们已经学过了这些定义

\begin{definition}[子集]
    对于两个集合$A,B$.若$x \in A$必定有$x \in B$，则称$A$是$B$的子集 ，记作：
    \[ A\subset B \]
    如果$\exists b \in B, b \notin A$，则称$A$是$B$的真子集，记作$A\subsetneq B$
\end{definition}

\begin{definition}[空集]
    空集是不包含任何元素的集合，记作$\varnothing $

    规定：空集是任何集合的子集
\end{definition}

\begin{definition}
    设集合$A,B$，若$A\subset B$且$B \subset A$，则称$A$与$B$相等或等同，记作$A=B$
\end{definition}

对于一系列具有共同特征的集合，我们可以对每一个集合进行标号，可以将标号组成的集合记作$I$，称为指标集。在此基础上，可以给出集合族的定义

\begin{definition}[集合族]
    设$I$是给定的一个集合，对于每一个$\indexAlpha$，指定一个集合$A_\alpha$ ，这样可以得到一系列集合，它们的总体称为集合族，记为$\left\{A_\alpha : \indexAlpha \right\}$或者$\left\{A_\alpha \right\}_{\indexAlpha}$

    当$I=\NN$时，集合族也称为集合列，简记为$\left\{A_i \right\}$这样的形式

    集合族常常用花体字母表示，如$\mathcal{A},\mathcal{B} ,\mathcal{P} $ 
\end{definition}

事实上，上述集合的描述是不完美的。我们可以构造出一种情况，使得一个元素既不能属于一个集合，又不能不属于这个集合。

\begin{example}[罗素悖论]
    定义$S=\left\{A:A\notin A \right\}$，判断$S\in S$是否成立
\end{example}

首先，我们需要明白的是，上面的$\notin$并不是$\nsubset$，这里不是作者笔误（这是初学者常有的误解）。

为了便于理解$A \in A$是什么情况，我们可以先尝试找到一个符合这种性质的集合。事实上，我们不难发现：由全体无限集组成的集合满足$A\in A$。换句话说，全体无限集组成的集合属于它自身。

回到正题。假设$S\in S$，那么根据$S$的定义，有$S \notin S$；假设$S \notin S$，则根据定义，有$S \in S$.从而无法判断$S$是否是$S$的元素

这个悖论类似于理发师悖论。感兴趣的同学可以上网搜索。

罗素悖论和它引申出的其他悖论要求对集合设置自洽的公理体系，著名的公理系统有ZF公理系统和NBG公理系统。这些内容超过了本书涉及范围，故不赘述。

\section{集合的运算}

集合的分解和合成是形成新集合的有效方法，这种分解和合成可以通过集合间的运算来表达。

在中学阶段，我们已经学过简单的集合的并、交、补。

\subsection{交与并}

\begin{definition}
    设集合$A,B$，称集合$\left\{x: x\in A \text{或} x \in B \right\}$ 为$A$与$B$的并集，记作$A \cup B$.
\end{definition}

\begin{definition}
    设集合$A,B$，称集合$\left\{x: x\in A \text{且} x \in B \right\}$ 为$A$与$B$的交集，记作$A \cap B$.

    若$A \cap B = \varnothing$,则称$A$与$B$互不相交。
\end{definition}

显然，集合的运算满足结合律、交换律、分配律

\begin{theorem}
 
    
    交换律：
    \begin{equation}
        A\cup B = B \cup A,\ A\cap B = B\cap A;
    \end{equation}

    结合律：
    \begin{equation}
    \begin{split}
        A\cup (B\cup C) = (A \cup B) \cup C ,  \\  
        A\cap (B\cap C) = (A \cap B) \cap C;
    \end{split}
    \end{equation}

    分配律：
    \begin{equation}
    \begin{split}
        A\cap (B\cup C) = (A\cap B)\cup (A\cap C), \\
        A\cup (B\cap C) = (A\cup B)\cap (A\cup C);
    \end{split}
    \end{equation}
\end{theorem}

类似于两个集合的交、并，可以定义多个集合的交、并。（此处的多个可以是无穷多个，甚至可以是比自然数的个数更大的无穷）

\begin{definition}
    设集合族$\left\{A_\alpha \right\}_{\indexAlpha}$,定义并集和交集如下：

    \begin{equation*}
        \bigcup_{\indexAlpha}A_\alpha = \left\{ x: \exists \indexAlpha, x \in A_\alpha \right\} 
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
        \bigcap_{\indexAlpha} A_\alpha = \left\{ x:\forall \indexAlpha, x\in A_\alpha \right\}
    \end{equation*}
\end{definition}

根据上述定义，对于任意多（可以是无穷多）个的并或交，改变计算顺序不会影响结果。

\begin{remark}
上述结论并非通过数学归纳法和两个集合的交、并的性质得出。数学归纳法只能保证“任意有限”成立，对“无限”不能保证成立。
\end{remark}

分配律对于多个集合的运算依然成立。

\begin{theorem}
    多个集合运算的分配律：
    \begin{equation}
    \begin{split}
        A\cap \left(\bigcup_{\indexAlpha} B_\alpha\right) = \bigcup_{\indexAlpha}(A\cap B_\alpha); \\
        A\cup \left(\bigcap_{\indexAlpha} B_\alpha\right) = \bigcap_{\indexAlpha}(A\cup B_\alpha).
    \end{split}
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{example}[康托尔集]
    取闭区间$[0,1]$，挖去中间的$1/3$，得到两个部分（闭区间），再分别对两个部分挖去中间，得到4个部分。不断地进行挖去中间的操作，重复无穷多次后，得到的集合就是康托尔集。请尝试用交集和并集表示康托尔集。
\end{example}

第一次挖去中间时，得到的两个闭区间是$\displaystyle \left[0,1/3\right],\left[2/3,1\right]$，第二次挖去中间时，挖去的是$\left[1/9,2/9\right],\left[7/9,8/9\right]$.注意到分母总是$3^n$，并且保留部分区间下限的分子始终是偶数，区间上限的分子始终是下限+1.于是，康托尔集可以写成这样的形式

\begin{equation*}
    \bigcap_{k=0}^{\infty} \bigcup_{i=0}^{3^k} \left[\frac{2i}{3^k},\frac{2i+1}{3^k}\right]
\end{equation*}

\subsection{差与补}

\begin{definition}[差集]
    设集合$A,B$，称$\left\{x:x\in A, x\notin B \right\}$为$A$与$B$的差集，记作$A\backslash B$.（读作$A$减$B$）

    当$B \subset A$时，称$A\backslash B$为集合$B$相对于$A$的补集（或余集）。
\end{definition}

在讨论某一问题时，常常规定一个默认的最大集合$X$，我们称$X$为全集，此时，集合$B$相对于全集的补集就简称$B$的补集，并记作$B^c$

显然，有如下事实：

\begin{enumerate}
    \item $A\cup A^c = X, A\cap A^c = \varnothing, (A^c)^c = A$
    \item $X^c = \varnothing,\varnothing^c = X$
    \item $A\backslash B = A\cap B^c$
    \item 若$A\supset B$，则$A^c\subset B^c$
    \item 若$A\cap B = \varnothing$，则$A\subset B^c$
\end{enumerate}

集合的补与交、并有如下运算法则

\begin{theorem}[De.Morgan法则]
    \begin{equation}
        \label{eq:deMorgan1}
        \left(\bigcup_{\indexAlpha} A_\alpha\right)^c = \bigcap_{\indexAlpha} A_\alpha^c
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \label{eq:deMorgan2}
        \left(\bigcap_{\indexAlpha} A_\alpha\right)^c = \bigcup_{\indexAlpha} A_\alpha^c
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
    以\eqref{eq:deMorgan1}为例，对于任意$\displaystyle x\in \left(\bigcup_{\indexAlpha} A_\alpha\right)^c$，有$\displaystyle x\notin \bigcup_{\indexAlpha}A_\alpha$，即$\forall \indexAlpha,x\notin A_\alpha$

    也就是说$\forall \indexAlpha,x\in A^c_\alpha$，故$\displaystyle x\in \bigcap_{\indexAlpha}A_\alpha^c$

    所以，$\displaystyle \left(\bigcup_{\indexAlpha} A_\alpha\right)^c \subset \bigcap_{\indexAlpha} A_\alpha^c$

    反过来，对于任意$\displaystyle x\in \bigcap_{\indexAlpha}A_\alpha^c$，有$\forall \indexAlpha,x\in A^c_\alpha$，即$\forall \indexAlpha,x\notin A_\alpha$

    所以$\displaystyle x\in \left(\bigcup_{\indexAlpha} A_\alpha\right)^c$

    所以$\displaystyle \bigcap_{\indexAlpha} A_\alpha^c \subset \left(\bigcup_{\indexAlpha} A_\alpha\right)^c$

    综上，\eqref{eq:deMorgan1}得证
\end{proof}

请读者模仿上述证明过程，自行证明\eqref{eq:deMorgan2}

\begin{remark}
    证明两个集合互为子集是证明两个集合相等的一种常用方法。这种方法也可以推广到其他与“子集”相关的证明，如数论中证明两个整数相等可以用互相整除证明。
\end{remark}

\subsection*{集合列的极限}

本部分将在极限章节中讲述

\subsection{笛卡尔积}

笛卡尔积（Cartesian product）又称直积，是一种将多个集合中的元素直接组合起来的运算。

\begin{definition}
    设集合$X,Y$，$x\in X,y\in Y$，称一切形如$(x,y)$的有序“元素对”形成的集合为$X,Y$的笛卡尔积，记作$X\times Y$，即

    \begin{equation*}
        X\times Y=\left\{(x,y):x\in X,y\in Y \right\}
    \end{equation*}

    集合对自身的笛卡尔积如$X\times X$可以记为$X^2$
\end{definition}

\subsection{幂集}

\begin{definition}
    设$X$是一个非空集合，由$X$的一切子集（包括$\varnothing$和自身）为元素形成的集合称为$X$的幂集，记作$\PP(X)$
\end{definition}

\begin{example}
    设$E$是有$n$个元素的有限集，求$\PP(E)$的元素个数
\end{example}

对于任何一个元素，要么它在$E$的子集中，要么不在。并且，一个元素是否在子集不影响另外一个元素是否在子集中。所以，$\PP(E)$的元素个数为$2^n$

从直观上看，一个集合的幂集的元素个数一定比这个集合本身的元素个数多。事实上，对于无限集来说也是如此，在之后的“基数”章节会给出严格的证明。